\documentclass[parskip=full]{scrartcl}

% Title Page
\title{Zitieren mit natbib}
\author{Stefan Stolz}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Die folgenden Einstellungen führen zu Referenzen im Author Year Format, die für die meisten Publikationen zu empfehlen sind.
\usepackage[]{natbib}
% Nummern in eckigen Klammern
%\usepackage[numbers]{natbib}

% benötigt für Zitate mit Links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\begin{quote}
    Im Folgenden wird noch das natbib Paket \footnote{\url{https://ctan.org/pkg/natbib?lang=de}} verwendet. Dieses wird bald auf BibLaTeX
    umgestiegen, da dieses neuer ist und erweiterte Möglichkeiten bietet. Neue
    Zitierstile sind auch oft nur noch mit diesem Paket kompatibel.
\end{quote}

\section{Referenzieren mit \LaTeX}

Umfangreiche Funktionen für eine wissenschaftliche Arbeit bietet das hier
verwendete natbib Paket \citep{gaicher_avr_2016}. Für Referenzen im deutschen
Sprachraum gibt es glücklicherweise die DIN 1505-2 Norm, an die man sich halten
kann und sollte, um Wildwuchs beim referenzieren zu vermeiden. Dies kann durch den
\textit{bibliographystyle} \textit{dinat} erreicht werden, der hier verwendet
wird. Im Jahr 2013 wurde die DIN 1505-2 durch die ISO 690 ersetzt, die sich
jedoch kaum unterscheidet und gerade für das genaue Aussehen keine Angaben
macht. Deshalb wird weiterhin das \textit{dinat} Paket empfohlen.

\subsection{Weiterführende Informationen}

Weiterführende Informationen bezieht man am besten aus der umfassenden
Dokumentation zum Paket natbib \citep{gaicher_avr_2016}.

\section{Einige Beispiele zum referenzieren}

Mit dem \textit{citep} Kommando kann man dem Text Referenzen nachstellen
\citep{balogh_educational_2010, bonacina_arduino_2017}. Anhand der Referenz von
\citet{florian_freistetter_013_2018} wollen wir den Autor in den Text mit Hilfe
des Befehls \textit{citet} einbauen.

\section{Besondere Referenzen}

Es gibt Referenzen, die eine besondere Form haben. Etwa hat ein Wikipedia Artikel
keinen Autor. Bei Referenzen im \textit{authordate} Format ergibt sich hier das
Problem, dass es keinen Autor gibt. Hier bietet sich etwa an, den Kurztitel im
Zitationsmanager (zum Beispiel Zotero) als Autor anzugeben:
\citep{dart_dart_2018}.

\section{Zitieren}

\LaTeX\ bietet mehrere Umgebungen für das zitieren von Textpassagen. 

Für einen
kleinen Satz reichen meist Anführungszeichen. Handelt es sich um größere
Passagen, sollten diese deutlicher vom Text getrennt werden. 

Für diesen Zweck stehen folgende Umgebungen zu Verfügung. 

\begin{description}
    \item[quote] für kurze Zitate oder eine Serie von kurzen Zitaten, die durch
    eine leere Zeile getrennt werden.
    \item[quotation] für Zitate, die über einen Absatz hinaus gehen. 
    \item[verse] für Zitate, bei denen Zeilenumbrüche wichtig sind. Verse sind
    ein Beispiel dafür. 
\end{description}

Als Beispiel für die einfache quote Umgebung, die zusammenfassende Beschreibung
für den Begriff LaTeX. Zuerst aus der
Wikipedia\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=LaTeX&oldid=186742701}}
und danach aus dem
Brockhaus\footnote{\url{https://brockhaus.de/ecs/enzy/article/latex-20}}. 

\begin{quote}
    LaTeX ist ein Softwarepaket, das die Benutzung des Textsatzsystems TeX mit
    Hilfe von Makros vereinfacht. LaTeX liegt derzeit in der Version 2 vor.
    LaTeX wurde Anfang der 1980er Jahre von Leslie Lamport entwickelt. Der Name
    bedeutet so viel wie Lamport TeX. Die Entwicklung wurde seit den 1990er
    Jahren von einer Anzahl Entwicklern weitergeführt. Heute ist LaTeX die
    populärste Methode, TeX zu verwenden.
\end{quote}

\begin{quote}
    LaTeX, Textsatzprogramm, das Mitte der 1980er-Jahre von dem amerikanischen
    Mathematiker und Computerwissenschaftler Leslie Lamport (*1941) auf der
    Basis von TeX entwickelt    
\end{quote}

Für ein Zitat mit mehreren Absätzen, ist die quotation Umgebung gedacht. Im
Folgenden die Geschichte von \LaTeX\ aus der Wikipedia
\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=LaTeX&oldid=186742701\#Geschichte}}

\begin{quotation}
Das Basis-Programm von LaTeX ist TeX und wurde von Donald E. Knuth während
seiner Zeit als Informatik-Professor an der Stanford University entwickelt. Auf
TeX aufbauend entwickelte Leslie Lamport Anfang der 1980er Jahre LaTeX, eine
Sammlung von TeX-Makros, die die Benutzung für den durchschnittlichen Anwender
gegenüber TeX vereinfachten und erweiterten.[3] Der Name LaTeX ist eine
Abkürzung für Lamport TeX.

Lamports Entwicklung von LaTeX endete gegen 1990 mit der Version 2.09.[4] Die
aktuelle Version LaTeX 2 wurde ab 1989 von einer größeren Zahl von Autoren um
Frank Mittelbach, Chris Rowley und Rainer Schöpf entwickelt.[5] Wesentliche
Erweiterungen von Lamports Versionen bestanden in einem „vierdimensionalen“
Mechanismus für das Umschalten zwischen Zeichensätzen („New Font Selection
Scheme“, „NFSS“), in einem komplexeren Mechanismus für das Einlesen von
Zusatzpaketen und in einer entsprechenden „Paketschreiberschnittstelle“ für die
Erstellung und Dokumentation von auf LaTeX aufbauenden Makropaketen.[6] Die
beiden Entwicklungsstufen von LaTeX sind nicht kompatibel.[7]

LaTeX 2 ist seit Mitte der 1990er Jahre die am weitesten verbreitete Methode,
TeX zu verwenden.
\end{quotation}

Nach diesem langen Zitat geht es mit dem Fließtext weiter. 

% zitieren nach DIN 1505-2
\bibliographystyle{dinat}
% dinat bevorzugt, weil natdin das Zugriffsdatum nicht ausgibt
%\bibliographystyle{natdin}
% ein ausgereifter Stil für englische Dokumente
%\bibliographystyle{plainnat}

% Der Name der bibtex Datei ohne Endung
% Diese kann zum testen in Zotero importiert werden
\bibliography{bibliothek}

\end{document}
